\chapter{Metodologia}

Para se realizar o estudo de um fenômeno físico computacionalmente, independentemente do método escolhido, o primeiro passo é modelar a física do problema. Inicialmente há uma modelagem matemática, onde são elaborados modelos (as equações governantes do fenômeno) a partir da aplicação de princípios físicos ao problema, tais como as leis de conservação adequadas ao fenômeno em estudo. Estes modelos são utilizados tanto para explicar como para prever o comportamento do sistema em diferentes situações \cite{bib:fortuna}. Posteriormente, ocorre a modelagem computacional, em que o modelo matemático obtido é implementado computacionalmente.

Para que haja a implementação computacional, entretanto, é necessário que tanto as equações governantes quanto o  domínio em que elas são válidas, sejam devidamente discretizadas. Este passo é necessário porque, segundo \citeonline{bib:fortuna}, não é possível a obtenção de uma solução numérica sobre uma região contínua, devido aos infinitos pontos da mesma. Dizer que o domínio foi discretizado significa dizer que ele foi dividido em pontos, gerando assim uma malha onde cada ponto desta é chamado de nó e está contido em uma célula. Por exemplo, \textit{P}, \textit{N}, \textit{E}, \textit{S} e \textit{W} na Fig. \ref{celulas} são células de uma malha bidimensional. Paras as equações governantes, o processo de discretização consiste na conversão das EDPs, obtidas na modelagem matemática, em uma série de equações algébricas, onde cada equação algébrica estará associada a um nó da malha que representa o domínio computacional do problema \cite{bib:moukalled}. A discretização das equações governantes foi abordada na seção \ref{sec:discretizacao} e a discretização do domínio será abordada na seção \ref{secao:preprocessamento}.

Nesta etapa inicial do processo de simulação computacional são definidas as condições de contorno, que são importantes para descrever corretamente o problema nas fronteiras do domínio computacional. ``As condições de fronteira, juntamente às condições iniciais, as propriedades físicas do fluido e os parâmetros do escoamento especificam o problema a ser tratado'' \cite{bib:fortuna}. Somente após estes passos anteriores é que as equações serão resolvidas numerica/computacionalmente, fornecendo a solução do problema. 

Em suma, uma simulação computacional pode ser entendida como um processo de três etapas: pré-processamento, processamento e pós-processamento. O pré-processamento corresponde aos passos supracitados que ocorrem antes da solução; o processamento corresponde a resolução computacional das equações e o pós-processamento se refere ao tratamento e interpretação dos resultados obtidos. A Fig. \ref{fig:flux} apresenta uma síntese das duas primeiras etapas.
%\pagebreak
\begin{figure}[htb!]{15cm}
	\caption{Etapas de uma simulação computacional}
	\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
	% Place nodes
	\linespread{0.6}
	\node [block] (inicio) {{\small Modelagem Matemática}};
	\node [cloud, right of=inicio] (problema) {{\small Problema Físico}};
	\node [block, below of=inicio] (equacoes) {{\small Equações Governantes}};
	\node [block, below of=equacoes] (discretizacao) {{\small Discretização}};
	\node [block, below of=discretizacao] (algebricas) {{\small Sistema de Equações Algébricas}};
	\node [block, below of=algebricas] (resolucao) {{\small Resolução das Equações Algébricas}};
	\node [block, below of=resolucao] (solucao) {{\small Solução Aproximada}};
	\node [block, left of=algebricas, node distance=5cm] (ajuste) {{\small Ajustes}};
	\node [decision, below of=solucao] (decisao) {{\small Critérios de convergência}};
	\node [block, below of=decisao, node distance=3cm] (fim) {{\small Fim}};
	% Draw edges
	\path [line,dashed] (problema) -- (inicio);
	\path [line] (inicio) -- (equacoes);
	\path [line] (equacoes) --  node [midway]{MVF}(discretizacao);
	\path [line] (discretizacao) -- (algebricas);
	\path [line] (algebricas) -- node [midway]{OpenFOAM\textregistered}(resolucao);
	\path [line] (resolucao) -- (solucao);
	\path [line] (solucao) -- (decisao);
	\path [line] (decisao) -| node [near start] {não satisfeitos} (ajuste);
	\path [line] (ajuste) |- (inicio);
	\path [line] (decisao) -- node {satisfeitos}(fim);
	\end{tikzpicture}
	\source{Os autores, 2017.} 
	\label{fig:flux}
\end{figure} \vspace{-1cm}

\input{./Textuais/Cap4-Metodologia/Preprocessamento}
\input{./Textuais/Cap4-Metodologia/Processamento}
\input{./Textuais/Cap4-Metodologia/Posprocessamento}
